Title: ベジェ曲線
Date: 2018-04-20 16:50
Tags: math, Haskell
Category: math
Slug: Bezier-curve
Author: roki
Summary: ベジェ曲線の学習メモ
D3:
Scripts: quadraticBezier.js
Styles: quadraticBezier.css

典型的なパラメトリック曲線の一種である, ベジェ曲線(Bézier curve)についての学習メモ. パラメトリック曲線とその一種であるエルミート曲線に関しては, [前回の記事](https://falgon.github.io/roki.log/posts/2018/%204月/15/hermite-curve/)を参照.

ベジェ曲線は, パラメータ \\(t\\ (0 \leq t \leq 1)\\) と複数の制御点 $P_i$ から構成されるパラメトリック曲線の一種である[^1].
始点と終点の線分から成る, 次数 $n$ のベジェ曲線は $n+1$ の制御点をもち($= P_0, P_1, \cdots, P_n$ の制御点があるベジェ曲線を $n-1$ 次ベジェ曲線という),
この内分点を繰り返し取ることによって, 曲線を得ることができる. この始点と終点の線分を, セグメントといい, これが得られる曲線そのものになる[^2]. 
<br>
まず, ここでは 2 次ベジェ曲線を描くとして, そのイメージをつけるために, 図[^3]を用いてその概要を見る.<br> 
なお, 2 次ベジェ曲線は true type フォントなどで使われている.

![2 次ベジェ曲線を描画する途中経過](../../../../../images/2018/Apr/20/bezierstatic.svg "2 次ベジェ曲線描画の途中経過")

図で示されている各変数について取り上げる.
上図 $P_0, P_1, P_2$ は平面 $\mathbb{R}^2$ 上に取った 3 点である.
$t$ は $0 \leq t \leq 1, t \in \mathbb{R}$ であり, $P_0$ から $P_1$, また $P_1$ から $P_2$ の間で $0$ から $1$ に増加する. 
このとき, $t$ に対して変化する $P_0$ と $P_1$ の線分上の一点を $Q_0$, $P_1$ と $P_2$ の線分上の一点を $Q_1$ とする.
上図では, $t=0.25$ であるから $Q_0$ は $P_0$ と $P_1$ の線分上の $\displaystyle\dfrac{1}{4}$ の地点にあることがいえる.
このとき $Q_1$ は, <u>$P_2$ から見て</u> $P_1$ と $P_2$ の線分上の $\displaystyle\dfrac{3}{4}$ の地点にあることがいえる.
これは, $Q_0 : Q_1 = t : 1 - t$ という対比で表すことができる(つまり, $Q_0 = (1-t)P_0 + tP_1, Q_1 = (1-t)P_1 + tP_2$).
そして, $Q_0$ と $Q_1$ の線分上を $t : 1-t$ の比率となる 1 点をとり, これを $B$ とする(つまり, $B=(1-t)Q_0+tQ_1$).
これが, 2 次ベジェ曲線の 1 点となるのである. $t$ の増加によって, $t : 1-t$ の比率が変化していくから, それを繰り返し取ることで放物線(曲線)が得られるのである.[^4]<br>
$Q_0, Q_1$ を $B$ に代入すると, $B$ は,

<div class="panel panel-default">
  <div class="panel-heading def"><a class="disabled">\\(2\\) 次ベジェ曲線</a></div>
  <div class="panel-body">
\\[B = \left(1-t\right)^2 P_0 + 2t(1-t)P_1+t^2 P_2\\]
  </div>
</div>


という 2 次式となる. $P_0, P_1, P_2$ の各係数に着目すると, 結果的に 2 次バーンスタイン基底関数が得られたことがわかる[^5].
以下に, 2 次ベジェ曲線を描画していく様子を示す[^6]. 「動かす」をクリックすると, 二次ベジェ曲線を描くアニメーションが描画される.
各制御点をドラッグして操作できる. やめるをクリックすると, 描画を隠す.

<div style="text-align: center;"><input id="bezierButton" class="btn btn-primary" type="button" value="動かす" onclick="drawBezier()" /></div>
<div id="vis"></div>

この放物線の構成法を一般化したものが, ド・カステリョのアルゴリズムである.

<div class="panel panel-default">
  <div class="panel-heading def"><a class="disabled">ド・カステリョのアルゴリズム</a></div>
  <div class="panel-body">
平面 \\(\mathbb{R}^2\\) の \\(n+1\\) 個の点 \\(P_0, P_1, \cdots, P_n\\) と実数 \\(t\in\mathbb{R}\\) に対し 
\\(\displaystyle P^0_i(t) = P_i\\) としたとき,\\[
P^r_i(t) = (1-t)P^{r-1}\_i(t)+ tP^{r-1}_{i+1}(t), (r=1, \cdots, n; i = 0, 1, \cdots, n - r)
\\]
</div>
</div>

ここで, 特にこれを再度書く意味は全くないが, [前回の記事](https://falgon.github.io/roki.log/posts/2018/%204月/15/hermite-curve/)では曲線描画に関して Haskell で書いたので, こちらもなんとなく載せて置く.

```Haskell
-- | A function that generates a coordinate list of quadratic Bezier curves according to 
--
-- the three control points, them density and the range of @t@ (@bt <= t <= et@).
quadraticBezier :: (Float', Float') -> (Float', Float') -> (Float', Float') -> Float' -> Int -> Int -> [(Float, Float)]
quadraticBezier p0 p1 p2 = ((map (bx &&& by).).).linspaceWithDensity
    where
        b20 t = (1 - t)^2
        b21 t = 2 * (1 - t) * t
        b22 t = t^2
        bezier t v1 v2 v3 = b20 t * v1 + b21 t * v2 + b22 t * v3
        bx t = bezier t (fst p0) (fst p1) (fst p2)
        by t = bezier t (snd p0) (snd p1) (snd p2)
```
`quadraticBezier (-1.0, -1.66) (1.10, -1.88) (0.04, 0.86) 0.001 0 1` とし, [前回の記事](https://falgon.github.io/roki.log/posts/2018/%204月/15/hermite-curve/)のように GLUT を使って出力すると, 次のような曲線が得られる.

<img src="../../../../../images/2018/Apr/20/bezier1.png" width="400px" alt="2 次バーンスタイン基底関数によるベジェ曲線の描画"/>

また, 3 次ベジェ曲線は, 冒頭で述べた通り, 次数 $n$ に対して $+1$ した制御点を持つので, $4$ つの制御点を持つ[^3].

![3 次ベジェ曲線を描画する途中経過](../../../../../images/2018/Apr/20/triplebezier.svg "3 次ベジェ曲線描画の途中経過")

考え方は 2 次ベジェ曲線のときと同様で, 最終的に 3 次ベジェ曲線における $B$ は

<div class="panel panel-default">
  <div class="panel-heading def"><a class="disabled">\\(3\\) 次ベジェ曲線</a></div>
  <div class="panel-body">
\\[B = \left(1-t\right)^3 P_0 + 3\left(1-t\right)^2 P_1 + 3\left(1-t\right)t^2 P_2 + t^3 P_3 \\]
  </div>
</div>


という 3 次式になる. なお, 3 次ベジェ曲線は, アドビ社のポストスクリプトフォントや画像編集ソフトなどで使用されている.

```Haskell
-- | A function that generates a coordinate list of cubic bezier curves according to 
--
-- the four control points, them density and the range of @t@ (@bt <= t <= et@).
cubicBezier :: (Float', Float') -> (Float', Float') -> (Float', Float') -> (Float', Float') -> Float' -> Int -> Int -> [(Float', Float')]
cubicBezier p0 p1 p2 p3 = ((map (bx &&& by).).).linspaceWithDensity
    where
        b30 t = (1 - t)^3
        b31 t = 3 * (1 - t)^2 * t
        b32 t = 3 * (1 - t) * t^2
        b33 t = t^3
        bezier t v1 v2 v3 v4 = b30 t * v1 + b31 t * v2 + b32 t * v3 + b33 t * v4
        bx t = bezier t (fst p0) (fst p1) (fst p2) (fst p3)
        by t = bezier t (snd p0) (snd p1) (snd p2) (snd p3)
```
同様に`cubicBezier (1, 0) (1, 1) (-1, 1) (-1, 0) 0.001 0 1`とすると, 次のような曲線が得られる.

<img src="../../../../../images/2018/Apr/20/cubicBezier.png" width="400px" alt="3 次バーンスタイン基底関数によるベジェ曲線の描画" />

[^1]: ベジェ曲線はフランスの自動車メーカーシトロエン社のド・カステリョ (de Casteljau) とルノー社のベジェ (Bézier) によって独立に考案されたものの, 企業秘密として 1960 年代の後半になるまで公表されなかった. ド・カステリョによる研究はベジェよりも先んじていたが, その論文が公知とならなかったために, これらの理論にはベジェの名前がついているとのこと. 参照: 鳥谷 浩志; 千代倉 弘明 (1991). 3次元CADの基礎と応用. 共立出版. ISBN 9784320025394.
[^2]: 用語に関する参照: [曲線・図形の書き方(ベジェ曲線)](http://tomari.org/main/java/kyokusen/bezier.html)
[^3]: 図は Wikipedia Commmons (パブリックドメイン) から.
[^4]: 参考: ド・カステリョのアルゴリズム.
[^5]: 2 次バーンスタイン基底関数によるベジェ曲線は, 一様 2 次 B スプライン曲線と全く同じ. ここでいう「一様」とは, パラメータ $t(\{t_0, t_1, t_2, \cdots\})$ を等間隔にとることをいう.
[^6]: このアニメーションは, d3.js を使って[実装した](https://github.com/falgon/roki.log/blob/gh-pages/js/quadraticBezier.js).
